\section{El quiebre de la institucionalidad de 1980 y el proceso constituyente
impulsado por la dictadura}

\subsection{El golpe de estado y los antecedentes de la constitución de 1980}

Inmediatamente después del quiebre institucional de septiembre de 1973, la Constitución de 1925 dejó de existir. A pesar de que el Decreto Ley Nº 1, de 11 de septiembre de 1973, señalaba que la junta de gobierno ``asume el mando de la nación (\ldots) respetando la Constitución y las leyes'', prontamente se comprobó que dicha declaración de intenciones no era realmente efectiva. Desde luego, tomar el poder político por la fuerza, en un acto en que resultó muerto el Presidente de la República constitucionalmente electo, bajo ningún respecto podría haberse considerado actuar de acuerdo con las disposiciones de la Carta Fundamental de 1925. No obstante, más allá de los hechos dramáticos que se fueron desencadenando en el país a partir de aquel fatídico día, la junta de gobierno fue aprobando una serie de actos jurídicos, con el objeto de irse dotando de una institucionalidad que le permitiese una refundación del Estado, con el respaldo que le daban las armas y el apoyo de un sector de la población. Dicho plan contemplaba como objetivo final la elaboración de una nueva Constitución.

El primer paso en este proceso está dado por el DL Nº 27, de 21 de septiembre de 1973, por el que se disuelve el Congreso Nacional. Posteriormente, se dictaría el DL Nº 128, de 16 de noviembre de 1973, por el que se interpretaría el DL Nº 1. En este sentido, se precisa que la expresión ``mando supremo de la nación'', comprende el ejercicio de los poderes ejecutivo, legislativo y constituyente. Sería justamente esto último, lo que la dictadura entendería como suficiente habilitación normativa para iniciar un proceso de elaboración de una nueva Constitución. Adicionalmente, a pesar de que en la realidad la Constitución de 1925 carecía ya de existencia, el mismo cuerpo legal insistía en que ``el ordenamiento jurídico contenido en la Constitución y en las leyes de la República continúa vigente mientras no sea o haya sido modificado'', pero inmediatamente a continuación, afirmaba que: ``el Poder Constituyente y el Poder Legislativo son ejercidos por la Junta de Gobierno mediante decretos leyes con la firma de todos sus miembros y, cuando éstos lo estimen conveniente, con la de el o los Ministros respectivos'', añadiendo que ``las disposiciones de los decretos leyes que modifiquen la Constitución Política del Estado, formarán parte de su texto y se tendrán por incorporadas en ella''.

\subsection{Las bases ideológicas de la dictadura}

Luego del golpe de Estado prontamente queda en evidencia, que los generales que integraban la junta habían actuado de acuerdo con intereses claramente partisanos. Por ejemplo, en el Bando N° 5, el primer acto dictado por el régimen, inmediatamente después de consumar el golpe de Estado, puede leerse: ``Que el mismo Gobierno que ha quebrado la unidad nacional fomentando artificialmente una lucha de clases estéril y en muchos casos cruenta, perdiendo el valioso aporte que todo chileno podría hacer en búsqueda del bien de la Patria y llevando a una lucha fratricida y ciega, tras las ideas extrañas a nuestra idiosincrasia, falsas y probadamente fracasadas''. En el mismo sentido, más abajo se añade: ``Que estos mismos antecedentes son, a la luz de la doctrina clásica que caracteriza nuestro pensamiento histórico, suficientes para justificar nuestra intervención para deponer al gobierno ilegítimo, inmoral y no representativo del gran sentir nacional''.
Esto pone en evidencia que los motivos que justificaron el quiebre institucional eran fundamentalmente el desacuerdo con las ideas del gobierno democráticamente electo de la Unidad Popular. Posteriormente, se publicó un documento titulado ``Declaración de principios del Gobierno Militar'', donde queda mucho más claro la toma de posición que inspiraría el proyecto político de la dictadura, el que se transformaría posteriormente en la Constitución de 1980. En este documento se expresan una serie de consideraciones de carácter axiológico, con bastante más detalle que en las oportunidades anteriores. Algunas de las afirmaciones que en él se expresan son del siguiente tenor:

\begin{quote}

``La alternativa de una sociedad de inspiración marxista debe ser rechazada por Chile, dado su carácter totalitario y anulador de la persona humana, todo lo cual contradice nuestra tradición cristiana e hispánica.

(\ldots) el Gobierno de Chile respeta la concepción cristiana sobre el hombre y la sociedad. Fue ella la que dio forma a la civilización occidental de la cual formamos parte, y es su progresiva pérdida o desfiguración la que ha provocado, en buena medida, el resquebrajamiento moral que hoy pone peligro esa misma civilización.

(\ldots) el Gobierno de Chile respeta la concepción cristiana sobre el hombre y la sociedad. Fue ella la que dio forma a la civilización occidental de la cual formamos parte, y es su progresiva pérdida o desfiguración la que ha provocado, en buena medida, el resquebrajamiento moral que hoy pone peligro esa misma civilización.

(\ldots) Después de largo tiempo de mesianismos ideológicos y de la prédica de odios mezquinos, el Gobierno de las Fuerzas Armadas y de Orden, con un criterio eminentemente nacionalista, invita a sus compatriotas a superar la mediocridad y las divisiones internas, haciendo de Chile una gran nación. Para lograrlo, ha proclamado y reitera que entiende la unidad nacional como su objetivo más preciado, y que rechaza toda concepción que suponga y fomente un antagonismo irreconciliable entre las clases sociales.

La integración espiritual del país será el cimiento que permita avanzar en progreso, justicia y paz, recuperando el lugar preponderante que los forjadores de nuestra República le dieron en su tiempo dentro del continente. Reivindicar y sembrar en el corazón de cada chileno el ejemplo de nuestra Historia Patria, con sus próceres, héroes, maestros y estadistas, debe transformarse en el acicate más poderoso para despertar el verdadero patriotismo, que es amor entrañable a Chile y deseo de verlo nuevamente grande y unido. Conspiran en contra de esa unidad las ideologías foráneas, el sectarismo partidista, el egoísmo o antagonismo deliberado entre las clases sociales, y la invasión cultural extranjerizante''.

\end{quote}

De acuerdo con estos antecedentes se pueden comprender las bases ideológicas del nuevo régimen, así como su intención verdaderamente fundacional, lo que desmintió dramáticamente la apreciación de un sector de la oposición al Presidente Allende, como por ejemplo la Democracia Cristiana, partido en el que parte importante de sus dirigentes se manifestaron a favor del golpe de Estado con el que esperaban recobrar el poder en el corto plazo. Por el contrario, como muestran todos estos documentos existió desde el primer momento la intención por parte de los militares de transformar, no solo la organización política, sino también las bases sociales del país en su sentido más amplio. Al mismo tiempo, dichos documentos son sumamente interesantes, pues permiten corroborar las tensiones y divisiones existentes entre las nuevas autoridades golpistas.

No cabe duda, que la intención de la junta era proveerse rápidamente de una Constitución. Para cumplir con este propósito, apenas dos semanas después del golpe de estado ya comienza a trabajar un grupo de juristas en un proyecto de Constitución. No obstante, esas expectativas se verían prontamente frustradas y el camino que se recorrería, hasta que la nueva Carta Fundamental vea la luz, sería bastante más largo. Recién el 21 de octubre de 1980 la Constitución Política otorgada por la dictadura sería promulgada. Parte de esta demora se puede explicar en las tensiones y contradicciones existentes en el plano de las ideas. En efecto, entre los partidarios de la dictadura, estas eran bastante más significativas de lo que se suele pensar. Es obvio que lo que congregaba a los civiles y militares que formaban parte del régimen era su aversión hacia doctrinas políticas de corte socialista, pero más allá de esta circunstancia, entre ellos poseían hondas discrepancias. En la composición del círculo que elaboró el texto de la Constitución se pueden observar posturas liberales libertarias, conservadoras de inspiración religiosa, neofacistas, nacionalistas, etc. Esta situación convenció a la dictadura de que, para mantener la unidad, debía adoptar una doble estrategia constitucional: una de corto plazo y otra de largo plazo.

\subsection{Las actas constitucionales y el proyecto constitucional de la
Dictadura}

De esta manera, el proceso de construcción del nuevo orden constitucional se generó por día vías paralelas, una provisoria y otra definitiva. En el primer caso, se comenzaron a aprobar sendos decretos leyes, que adoptaron el nombre de actas constitucionales, que reemplazarían capítulos completos de la Constitución de 1925, imponiéndose a las disposiciones de esta. En definitiva, se dictarían las siguientes actas constitucionales:

\begin{itemize}

\item AC N º1. Crea el Consejo de Estado 

\item AC Nº 2. Bases esenciales de la institucionalidad chilena

\item AC Nº 3.  Derechos y deberes constitucionales

\item AC Nº 4. Regímenes de emergencia

\end{itemize}

Por otra parte, el proyecto constitucional del régimen asumía la discusión de un proyecto de Constitución de largo plazo, el que finalmente daría origen a la Carta de 1980. Con este propósito continuaría trabajando la CENC, hasta concluir un anteproyecto de Constitución. Este itinerario se anunció por el propio Pinochet en el acto del cerro Chacarillas el 09 de julio de 1977.  

\begin{quote}

``Durante el período que falta de la etapa de recuperación, será necesario completar la dictación de Actas Constitucionales, en todas aquellas materias de rango constitucional aún no consideradas por ellas, como también de algunas leyes trascendentales, como de seguridad, trabajo, previsión, educación y otras que se estudiarán en forma paralela. De esta manera, quedará definitivamente derogada la Constitución de 1925, que en sustancia ya murió, pero que jurídicamente permanece vigente en algunas pequeñas partes, lo que no resulta aconsejable. 

Simultáneamente, deberán revisarse las Actas Constitucionales ya promulgadas, en aquellas materias donde su aplicación práctica hubiere demostrado la conveniencia de introducir ampliaciones, modificaciones o precisiones. 

La culminación de todo este proceso de preparación y promulgación de las actas constitucionales, que continuará desarrollándose progresivamente desde ahora, estimo que deberá en todo caso estar terminado antes del 31 de diciembre de 1980, ya que la etapa de transición no deberá comenzar después de dicho año, coincidiendo su inicio con la plena vigencia de todas las instituciones jurídicas que las actas contemplen (\ldots)

Simultáneamente con lo anterior, que implicará el paso de la etapa de transición a la de consolidación, corresponderá aprobar y promulgar la nueva Constitución Política del Estado, única y completa, recogiendo como base la experiencia que arroje la aplicación de las Actas Constitucionales. La etapa de transición servirá así para culminar los estudios del proyecto definitivo de la nueva Carta Fundamental''.

\end{quote}
